% \documentclass[twocolumn,10pt]{relazione}
\documentclass{article}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm, right=5cm, top=2cm]{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{authblk}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    pdftitle={},
    pdfauthor={},
    pdfsubject={},
    pdfkeywords={},
    linkcolor=false,
    allbordercolors=white
}

\definecolor{OliveGreen}{rgb}{0,0.6,0}

\lstdefinelanguage{Config}
{
  morekeywords={global, defaults, frontend, backend, timeout, mode, maxconn, 
    stats, bind, default_backend, server, quiet, resolvers, option, default-server, nameserver,
    hold, balance, server-template},
  morecomment=[l]{\#},
  morestring=[b]",
  alsodigit={-},
  alsoletter={&}
}


\lstdefinelanguage{DebianBash}
{
  morekeywords={cd, apt-get, service, vagrant, docker-compose, docker, &&, 
    time, curl, sudo, echo, set, psql, EOF, cat, if, then, echo, chmod, until, do,
    sleep, done, firefox},
  morecomment=[l]{\#},
  morestring=[b]",
  alsodigit={-},
  alsoletter={&}
}

\lstdefinelanguage{Dockerfile}
{
  morekeywords={FROM, RUN, CMD, LABEL, MAINTAINER, EXPOSE, ENV, ADD, COPY,
    ENTRYPOINT, VOLUME, USER, WORKDIR, ARG, ONBUILD, STOPSIGNAL, HEALTHCHECK,
    SHELL},
  morecomment=[l]{\#},
  morestring=[b]"
}

\lstdefinelanguage{DockerCompose}
{
  morekeywords={version, services, image, restart, ports, environment, links, volumes, 
    build, networks, default, aliases, command, depends_on},
  morecomment=[l]{\#},
  morestring=[b]"
}

\lstdefinelanguage{Go}
{
  morekeywords={package, import, func, },
  morecomment=[l]{//},
  morestring=[b]"
}

\lstdefinelanguage{Vagrantfile}
{
  morekeywords={Vagrant, do, end, |},
  morecomment=[l]{\#},
  morestring=[b]"
}

\lstset{
    frame=tlrb,
  	aboveskip=3mm,
  	belowskip=6mm,
  	showstringspaces=false,
  	columns=flexible,
  	basicstyle={\small\ttfamily},
  	numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{orange}\ttfamily,
    numbersep=5pt,
  	keywordstyle=\color{purple},
  	commentstyle=\color{gray},
  	stringstyle=\color{orange},
  	breaklines=true,
  	breakatwhitespace=true,
  	tabsize=3,
}

\title{
    Container Vs Virtual machine: \\
    the best solution for cloud-native web development 
}
\date{\vspace{-5ex}}
\author[1]{Nicola Landro, Matricola: 723605}

% \author{Nicola Landro
%     \affiliation{
%         Matricola: 723605 \\
%         Esame: cloud data management
%     }	
% }


\begin{document}

\maketitle    

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\section{Introduzione}
{\it
Questa serie di progetti ha lo scopo di mostrare come docker possa aiutare molto durante lo sviluppo di applicazioni
cloud e in che situazioni riesce ad essere superiore alle macchine virtuali. Alcuni casi
d'uso mostrano anche come superare alcuni apparenti limiti di docker, come
usare container su architettura ARM (utile per lo sviluppo di applicazioni di fog computing) 
oppure eseguire applicazioni desktop.
}

\section{Casi d'uso}
I prerequisiti per eseguire questi casi d'uso sono:
\begin{itemize}
    \item Docker
    \item Vagrant (per il primo esempio)
    \item Qemu (per l'esempio di Raspbian)
\end{itemize}

\subsection{Confronto tra docker e vagrant}
Con questo primo esempio si vuole confrontare docker con le macchine virtuali in particolare
utilizzer\`o Virtualbox con Vagrant (che sostituisce il Dockerfile per le macchine virtuali).\\
Verr\`a utilizzato il web server Nginx che esporr\`a una pagina statica.

Il codice vagrant \`e costituito dai seguenti file:
\begin{itemize}
    \item UseCase/NginxDockerVsVagrant/vagrant/Vagrantfile, che specifica la configurazione della macchina virtuale: \\
    \lstinputlisting[language=Vagrantfile]{../UseCase/NginxDockerVsVagrant/vagrant/Vagrantfile}
    \item UseCase/NginxDockerVsVagrant/vagrant/provision.sh, che contiene il codice per installare ed eseguire Nginx:\\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/NginxDockerVsVagrant/vagrant/provision.sh}
    \item UseCase/NginxDockerVsVagrant/vagrant/exec.sh, che contiene il comando per creare quanto configurato:\\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/NginxDockerVsVagrant/vagrant/exec.sh}
\end{itemize}
Il codice equivalente docker si trova nei seguenti file:
\begin{itemize}
    \item UseCase/NginxDockerVsVagrant/docker/Dockerfile, che utilizza la stessa versione di debian di Vagrant:\\  
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/NginxDockerVsVagrant/docker/Dockerfile}
    \item UseCase/NginxDockerVsVagrant/docker/exec.sh, che contiene i comandi per creare ed eseguire il container:\\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/NginxDockerVsVagrant/docker/exec.sh}
\end{itemize}
Per eseguire il confronto sul tempo di esecuzione bisogna eseguire molte volte i comandi:
\begin{itemize}
    \item docker:
    \begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/NginxDockerVsVagrant/docker
time ./exec.sh
docker ps # per trovare l'id del container
docker stop <id>
docker rm <id>
    \end{lstlisting}
    \item vagrant:
    \begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/NginxDockerVsVagrant/vagrant
time ./exec.sh
vagrant halt 
vagrant destroy
    \end{lstlisting}
\end{itemize}
Una volta running prendere i dati sul consumo di ram e disco facendo la differenza tra attuale e precedente. \\
Per valutare i tempi di risposta invece eseguire alternativamente i due container ed eseguire pi\`u volte il comando:
\begin{lstlisting}[language=DebianBash]
time curl "http://localhost:8080"
\end{lstlisting}

Il test \`e stato eseguito su un computer con le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
    \item CPU: intel core i5-3340M (2.70GHz dualcore) 
    \item hard disk: SSD Samsung 850Evo
    \item RAM: 8GB (2 x4GB con velocità 1333 MHz)
    \item per tutte le informazioni mancanti riferirsi al modello: Dell Latitude E6430s.
\end{itemize}
I risultati sono presenti nella tabella qui di seguito. Possiamo notare come docker sia migliore in tutti 
gli ambiti misurati.

\begin{table}[H]
    \caption{Risultati confronto tra Vagrant e Docker}
    \begin{center}
    \label{table:vagrantVSdocker}
        \begin{tabular}{c c c}
            \hline
            \textbf{} & \textbf{Vagrant} & \textbf{Docker}\\

            \hline
            \textbf{Tempo della prima esecuzione (m:s:ms)} & 2:13,87 & \textcolor{OliveGreen}{37,106}\\
            
            \hline
            \textbf{Tempo medio delle esecuzioni successive alla prima (m:s:ms)} & 51,921 & \textcolor{OliveGreen}{0,804}\\

            \hline
            \textbf{Tempo di caricamento della pagina (m:s:ms)} & 0,015 & \textcolor{OliveGreen}{0,011}\\

            \hline
            \textbf{Utilizzo della RAM} & 0,4 GB & \textcolor{OliveGreen}{448 kB}\\

            \hline
            \textbf{Utilizzo del disco} & 1,7 GB & \textcolor{OliveGreen}{195 MB}\\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\subsection{Creare ed utilizzare un Registry on premise}
Per effettuare un deploy con qualsiasi framework cloud per docker \`e necessario caricare
i container di interesse in un registry. Con questo esempio creeremo un docker registry 
utilizzando lo stesso docker e lo utilizzeremo per effettuare una push di un container
con un webserver go.
Il progetto \`e composto dai seguenti file:
\begin{itemize}
    \item UseCase/DockerRegistry/docker-compose.yml, che specifica il servizio registry 
    e una sua gui: \\
    \lstinputlisting[language=DockerCompose]{../UseCase/DockerRegistry/docker-compose.yml}
    \item UseCase/DockerRegistry/docker\_push\_test/Dockerfile, che contiene 
    la configurazione del container di esempio da caricare sul registry: \\
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/DockerRegistry/docker_push_test/Dockerfile}
    \item UseCase/DockerRegistry/docker\_push\_test/main.go, il main dell'applicazione
    di esempio: \\
    \lstinputlisting[language=Go]{../UseCase/DockerRegistry/docker_push_test/main.go}
    \item UseCase/DockerRegistry/docker\_push\_test/deploy\_container.sh, lo script
    in grado di eseguire il push del container:\\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/DockerRegistry/docker_push_test/deploy_container.sh}
    \item UseCase/DockerRegistry/docker\_push\_test/run.sh, lo script per eseguire il
    container: \\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/DockerRegistry/docker_push_test/run.sh}
\end{itemize}
Per eseguire il caso d'uso:
\begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/DockerRegistry/
docker-compose up
# assicurarsi che ci sia il servizio GUI running sulla porta 8081
cd docker_push_test
./deploy_container.sh
# osservare i risulati sul browser
\end{lstlisting}
Si vedranno i risultati sull'interfaccia del registry.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[height=5cm]{figure/docker_registry_gui.png}
    \caption{Registry con push del conteiner}
    \label{fig:raspbian}
\end{figure}

\subsection{Eseguire un container Raspbian (ARM-Based)}
Con questo esempio si vuole mostrare come eseguire un container Raspbian su un sistema
linux amd64. \\
Il codice \`e composto dai seguenti file:
\begin{itemize}
    \item UseCase/RaspbianContainer/requirements.sh, che prepara il sistema operativo: \\
    \begin{lstlisting}[language=DebianBash]
sudo apt-get --yes --no-install-recommends install binfmt-support qemu-user-static
echo ':arm:M::\x7fELF\x01\x01\x01\x00\x00\x00\x00\x00\x00\x00\x00\x00\x02\x00
        \x28\x00:\xff\xff\xff\xff\xff\xff\xff\x00\xff\xff\xff\xff\xff\xff\xff
        \xff\xfe\xff\xff\xff:/usr/bin/qemu-arm-static:' 
        | sudo tee -a /proc/sys/fs/binfmt_misc/register
docker pull resin/rpi-raspbian
    \end{lstlisting}
    \item UseCase/RaspbianContainer/exec.sh, che esegue una bash sul container raspbian: \\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/RaspbianContainer/exec.sh}
\end{itemize}

Per eseguire il caso d'uso:
\begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/RaspbianContainer/
./requirements.sh
./exec.sh
\end{lstlisting}
Si vedr\`a aprirsi una shell bash su raspbian.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[height=5cm]{figure/raspbian(1).png}
    \caption{Raspbian bash}
    \label{fig:raspbian}
\end{figure}

\subsection{Eseguire un applicazione desktop}
Con questo caso d'uso di vuole dimostrare che \`e possibile lanciare applicazioni desktop
anche da un container, montando il volume di linux "/tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix" che
rappresenta l'interfaccia grafica. \\
Il codice \`e contenuto nel seguente file:
\begin{itemize}
    \item UseCase/TorBrowserWithGui/dokcer-compose.yml: \\
    \lstinputlisting[language=DockerCompose]{../UseCase/TorBrowserWithGui/docker-compose.yml}
\end{itemize}

Per eseguire il caso d'uso:
\begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/TorBrowserWithGui
docker-compose up
\end{lstlisting}

Si vedr\`a aprirsi una finestra con Thor Browser.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/tor_browser.png}
        \caption{Thor Browser eseguito da docker.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Load balancing di un servizio web}
Una delle tecniche per scalare orizzontalmente \`e chiamata load balancing.
HaProxy \`e un servizio open source robusto che offre un implementazione di questa soluzione. \\
Il codice \`e composto dai seguenti file:
\begin{itemize}
    \item UseCase/HaProxyAnd3NginX/haproxy/Dockerfile, il docekrfile per HaProxy: \\
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/HaProxyAnd3NginX/haproxy/Dockerfile}
    \item UseCase/HaProxyAnd3NginX/haproxy/haproxy.cfg, la configurazione di HaProxy: \\
    \lstinputlisting[language=Config]{../UseCase/HaProxyAnd3NginX/haproxy/haproxy.cfg}
    \item UseCase/HaProxyAnd3NginX/nginx1/Dockerfile, il dockerfile per il primo Nginx: \\
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/HaProxyAnd3NginX/nginx1/Dockerfile}
    \item UseCase/HaProxyAnd3NginX/nginx1/index.html, html che rappresenta la index di Nginx: \\
    \lstinputlisting[language=HTML]{../UseCase/HaProxyAnd3NginX/nginx1/index.html}
    \item Il codice nginx \`e ripetuto anche per il secondo e il terzo, cambiando solamente 
    l'index.html.
    \item UseCase/HaProxyAnd3NginX/docker\-compose.yml, con il quale si crea l'infrastruttura: \\
    \lstinputlisting[language=DockerCompose]{../UseCase/HaProxyAnd3NginX/docker-compose.yml}
\end{itemize}

Per eseguire il caso d'uso:
\begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/HaProxyAnd3NginX
docker-compose up
firefox localhost:8000
# refresh con F5 per vedere quale slave viene selezionato per la risposta
\end{lstlisting}

Si vedr\`a come HaProxy smister\`a ai vari Nginx le chiamate.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/haproxy(1).png}
        \caption{Risposta tramite HaProxy dal primo Nginx.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/haproxy(2).png}
        \caption{Risposta tramite HaProxy dal secondo Nginx.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/haproxy(3).png}
        \caption{Risposta tramite HaProxy dal terzo Nginx.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Scaling Postgres master-slave}
Con questo esempio si mostra un caso in cui bisogna effettuare uno scaling dei dati,
in particolare in un caso in cui si effettuano poche scritture ma molte letture 
una soluzione potrebbe essere quella di usare la replica master/slave di Postgres.
Nell'esempio in questione viene creato anche un servizio pgAdmin4 per eseguire
le query di interesse facilmente. \\
I file per creare questa soluzione sono:
\begin{itemize}
    \item UseCase/PostgresReplica/master/Dockerfile, dockerfile per il nodo master: \\
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/PostgresReplica/master/Dockerfile}
    \item UseCase/PostgresReplica/master/setup\-master.sh, script che configura il master: \\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/PostgresReplica/master/setup-master.sh}
    \item UseCase/PostgresReplica/slave/Dockerfile, dockerfile per il nodo slave: \\
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/PostgresReplica/slave/Dockerfile}
    \item UseCase/PostgresReplica/slave/docker-entrypoint.sh, configurazione eseguita allo start del nodo slave: \\
    \lstinputlisting[language=DebianBash]{../UseCase/PostgresReplica/slave/docker-entrypoint.sh}
    \item UseCase/PostgresReplica/docker\-compose.yml, per creare l'infrastruttura: \\
    \lstinputlisting[language=DockerCompose]{../UseCase/PostgresReplica/docker-compose.yml}
\end{itemize}

Per eseguire il caso d'uso:
\begin{itemize}
    \item 
    \begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/PostgresReplica
docker-compose up
    \end{lstlisting}
    \item effettuare il login su pgAdmin4 che si trova al url "localhost:5050"
    con le credenziali mail "pgadmin4@pgadmin.org" e password "admin"
    \item connettersi al database del master usando come user "insubria", password "123456"
    e database "insubria"
    \item effettuare la query per osservare quanti nodi slave sono presenti (1)
    \begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT client_addr, state
FROM pg_stat_replication;
    \end{lstlisting}
    \item a questo punto effettuare lo scale
    \begin{lstlisting}[language=DebianBash]
docker-compose scale pg_slave=2
    \end{lstlisting}
    \item osservare che gli slave sono aumentati
    \begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT client_addr, state
FROM pg_stat_replication;
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

Questo visualizzer\`a la situazione descritta nelle foto qui di seguito.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/postgres_scaling(1).png}
        \caption{PgAdmin4 home page.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/postgres_scaling(2).png}
        \caption{PgAdmin4 query prima dello scale.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/postgres_scaling(3).png}
        \caption{PgAdmin4 query dopo dello scale.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Server discovery per scalare on demand}
Per evitare sprechi potrebbe essere necessario effetturare lo scale della nostra applicazione
solo in alcune situazioni. Per queste situazioni si utilizza la server discovery. \\
In questo esempio user\`o Consul, un servizio open source per la server discovery, combinato
con HaProxy e un server in python, che prima di eseguire si registrer\`a su consul col nome
di "example".

I file che compongono il progetto sono:
\begin{itemize}
    \item UseCase/ConsulScaleOnDemand/haproxy/haproxy.cfg, configurazione di HaProxy: \\
    \lstinputlisting[language=Config]{../UseCase/ConsulScaleOnDemand/haproxy/haproxy.cfg}
    \item UseCase/ConsulScaleOnDemand/app/Dockerfile, che crea il servizio python: \\
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/ConsulScaleOnDemand/app/Dockerfile}
    \item UseCase/ConsulScaleOnDemand/app/requirements.txt, in cui sono contenute tutte le dipendenze del servizio python: \\
    \lstinputlisting[language=Dockerfile]{../UseCase/ConsulScaleOnDemand/app/requirements.txt}
    \item UseCase/ConsulScaleOnDemand/app/main.py, il codice del servizio python: \\
    \lstinputlisting[language=python]{../UseCase/ConsulScaleOnDemand/app/main.py}
    \item UseCase/ConsulScaleOnDemand/docker\-compose.yml, che rappresenta tutta l'infrastruttura: \\
    \lstinputlisting[language=DockerCompose]{../UseCase/ConsulScaleOnDemand/docker-compose.yml}
\end{itemize}

Per eseguire il caso d'uso:
\begin{itemize}
    \item eseguire l'architettura:
    \begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd UseCase/ConsulScaleOnDemand
docker-compose up
    \end{lstlisting}
    \item troveremo all'url "localhost:8600" la GUI di Consul
    \item troveremo all'url "localhost:8080/stats" la GUI di HaProxy
    \item troveremo all'url "localhost:8080/" l'index del servizio python
    \item eseguiamo il comando di scale
    \begin{lstlisting}[language=DebianBash]
docker-compose scale app=3
    \end{lstlisting}
    \item vedremo sull'interfaccia di consul comparire i nuovi nodi nel dettaglio del servizio "example"
    \item equivalentemente anche HaProxy annetter\`a i nuovi nodi
\end{itemize}

La sequenza di istruzioni \`e descritta dalle seguenti immagini.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/consul(1).png}
        \caption{Tutti i servizi presenti su consul.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/consul(2).png}
        \caption{Dettaglio del servizio example.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/consul(3).png}
        \caption{Stato dei nodi su HaProxy.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/consul(4).png}
        \caption{Dettaglio del servizio example dopo lo scaling.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=5cm]{figure/consul(5).png}
        \caption{Stato dei nodi su HaProxy dopo lo scaling.}
        \label{fig:raspbian}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Slide di presentazione}
La presentazione \`e stata realizzata con Revealjs un framework javascript pensato proprio per lo scopo.
Quindi anche per visualizzare le slide \`e necessario utilizzare docker:
\begin{lstlisting}[language=DebianBash]
cd Slide
docker-compose up
# slide reperibili su localhost:8001
\end{lstlisting}
Alternativamente \`e possibile trovare nella stessa cartella il pdf, tuttavia essendoci in alcune slide
parecchio codice, nel caso web diventando scrollabile \`e facilmente visualizzabile, nel pdf
 questo causa degli artefatti poco piacevoli. 

\section{Conclusioni}
L'esempio di Consul sottolinea come la creazione di un applicazione cloud non \`e trasparente
allo sviluppatore, non si pu\`o quindi continuare a sviluppare come se l'applicazione non 
debba scalare e solo dopo chiedere a dei sistemisti di portarla in cloud. \\
\`E necessario utilizzare anche durante lo sviluppo un architettura il pi\`u possibile simile
a quella che verr\`a utilizzata realmente per evitare di commettere errori, 
con Docker \`e possibile farlo anche su un pc di 
sviluppo dalle prestazioni modeste, quindi ci aiuta di pi\`u rispetto alle macchine virtuali. \\
Aiuta anche a distribuire facilmente in produzione il codice con la certezza che non ci
saranno problemi causati dall'impossibilit\`a di installare delle dipendenze che in
ambiente di sviluppo avevamo scelto.\\
Docker non tratta direttamente il tema della sicurezza, di solito \`e rimandato al sistema
operativo o al framework utilizzato per creare i cluster.

\bibliographystyle{asmems4}
\bibliography{relazione}
\nocite{*}

\end{document}
